# Занятие 7

Постоянно [прерывались](https://ru.bmstu.wiki/%D0%9F%D1%80%D0%B5%D1%80%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_(%D0%9E%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D0%A1%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B)).

Начали с того, что такое прерывания, и как ядро микроконтроллера с ними справляется.

> Аналогия: вы можете дремать и спать, когда происходят какие-то однообразные события (скучная лекция),
даже если события довольно громки (лектор может быть нудным, но громким). Но если
произойдёт что-то неожиданное - например, вдруг станет тихо - вы, скорее всего, моментально проснётесь
~~и увидите, что лектор стоит прямо перед вами~~.

> Как это произошло? Вы ведь явно не проверяли каждые пять минут, не стало ли тихо - вы спали.
На самом деле, вам дала поспать [ретикулярная формация](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B5%D1%82%D0%B8%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8F%D1%80%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F) - она
сняла с коры головного мозга (которой мы думаем или видим сны) ответственость за анализ обстановки
и дала ей спокойно заниматься своим делом (спать),
а когда получила внешний сигнал экстренного характера - взяла и разбудила кору.

Во всех или почти всех микроконтроллерах есть встроенные *контроллеры прерываний*, выполняющие похожую функцию: они
заставляют ядро микроконтроллера выполнять куски кода, не входящие в основную программу, при наступлении некоторых событий,
внешних (сигнал на ножках) или внутренних (сообщения от различных узлов микроконтроллера).

## На паре

Программировали контроллер для работы с кнопкой на прерываниях.

Написали уже привычный блинк, который вообще никак не обращает внимание на кнопки:

```c
while (1) {
		for (uint16_t i = 0; i < delay; ++i)
			_delay_ms(1);

		PORTB ^= _BV(PORTB5);
	}
```

### Одна кнопка

Затем настроили прерывания:

```c
EICRA = _BV(ISC10); // настраиваем внешние прерывания: на ножке INT1, по
                    // любому изменению логического уровня (см. даташит)

EIMSK = _BV(INT1);  // Демаскируем (включаем) внешнее прерывание на INT1

sei();
```

И написали его обработчик (описав ещё и глобальную переменную `delay`):

```c
#define DELAY_LARGE 500
#define DELAY_SMALL 100

uint16_t delay = DELAY_LARGE;

ISR(INT1_vect) // в скобках - имя вектора прерывания, обработчик которого пишем
{
	if ((PIND & _BV(PIND3)) // проверяем высокий уровень на ножке INT1 -
	// значит, событием, триггернувшим прерывание, было именно отжатие кнопки
		delay = (DELAY_LARGE == delay) ? DELAY_SMALL : DELAY_LARGE;
	// тернарный оператор:
	// x = condition ? expr_if_true : expr_else;
	// всё, что справа от "=" - это одно выражение. Оно будет равно
	// expr_if_true, если contition истинно, и expr_else, если ложно.
}
```

### Две кнопки

Потом решили посмотреть, что такое псевдонимы для прерываний - это когда один обработчик можно назначить двум
разным прерываниям. Для этого мы включили соответствующие внешние прерывания для ножки `INT0`:

```c
EICRA = _BV(ISC10) | _BV(ISC00);
EIMSK = _BV(INT1) | _BV(INT0); 
```

и регистрируем обработчик-псевдоним:

```c
ISR(INT0_vect, ISR_ALIASOF(INT1_vect));
```

Теперь осталось только немного переписать обработчик, чтобы он мог понимать, какая из кнопок нажата.
В классе мы этого не успели (не успели правильно), и, увы, это не очень изящно. Нужно ввести
ещё пару переменных, в которых будет храниться *предыдущее* состояние каждой кнопки, и добавить
несколько лишних проверок:

```c
uint8_t int1_pressed, int0_pressed = 0;

ISR(INT1_vect)
{
	if (!(PIND & _BV(PIND3)))
		int1_pressed = 1;
	if (!(PIND & _BV(PIND2)))
		int0_pressed = 1;

	if ((PIND & _BV(PIND3) && int1_pressed){
		delay = (DELAY_LARGE == delay) ? DELAY_SMALL : DELAY_LARGE;
		int1_pressed = 0;
	}
	if ((PIND & _BV(PIND2) && int0_pressed){
		delay = (DELAY_LARGE == delay) ? DELAY_SMALL : DELAY_LARGE;
		int0_pressed = 0;
	}
}

```

## Общая информация о прерываниях

Последовательность процессов примерно такова:

1. Происходит событие, на которое процессор данного МК может реагировать (смотрим даташит).
2. Аппаратное обеспечение отслеживает это событие и поднимает соответствующий флаг в одном из регистров процессора.
3. Контроллер прерываний, если ему это разрешено глобально посредством инструкции `sei` (в C - функции `sei()`),
   1. сохраняет в оперативной памяти адрес *текущей* инструкции;
   2. сбрасывает флаг прерывания;
   3. отправляет процессор выполнять инструкцию, на которую указывает **вектор прерывания**, расположенный
      в фиксированном месте программной памяти и однозначно связанный с тем типом событий, которое вызвало это прервание.
4. Выполняется **обработчик прерывания** - код, размещённый в том месте, на которое указывал вектор данного прерывания.
5. Инструкция `reti`, которой должен оканчиваться любой обрабочик прерывания, достаёт из памяти адрес инструкции,
   которую сохранили в пункте 3.1., и возвращает процессор туда.

Довольно грубо схема работы прерываний показана на иллюстрации[^1] (которую можно зумить, так что не стесняйтесь):

![interrupts_new.svg](/uploads/97de1583b31f15efd736d85fd258f002/interrupts_new.svg)

## Более пристальный взгляд

Теперь нам открывается смысл некоторых из тех кусков дизассемблинга, которые мы до сих пор пропускали, а именно:

```nasm
00000000 <__vectors>:
   0:	0c 94 34 00 	jmp	0x68	; 0x68 <__ctors_end>
   4:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
   8:	0c 94 51 00 	jmp	0xa2	; 0x8c <__bad_interrupt>
   c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  10:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  14:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  18:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  1c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  20:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  24:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  28:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  2c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  30:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  34:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  38:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  3c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  40:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  44:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  48:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  4c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  50:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  54:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  58:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  5c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  60:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  64:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
```

Это и есть таблица векторов прерываний (`interrupt_vector_table`) с рисунка выше. 
Первая инструкция отправляет (`jmp` - прыжок) нас в конец таблицы прерываний (`0x68 <__ctors_end>`), после чего происходят разные вещи,
связанные с инициализацией памяти, и в конечном итоге происходит новый прыжок в функцию main. 

```nasm
00000068 <__ctors_end>:
  ...
  ...
  ...
  84:	0e 94 48 00 	call	0x90	; 0x90 <main>
  ...
```

Таким образом,
при запуске контроллера (то есть выполнении всех инструкций сверху вниз), мы просто попадём в main.

А вот в случае, если какое-то прерывание включено и произошло - процессор **автоматически** попадёт на одну из строчек
таблицы векторов прерываний - на ту, которая соответствует произошедшему событию.

Пока обработчиков прерывания никто не написал, все векторы указывают в одно место - на "плохое прерывание". Посмотрим, что же там:

```nasm
0000008c <__bad_interrupt>:
  8c:	0c 94 00 00 	jmp	0	; 0x0 <__vectors>
```

А там просто прыжок в начало таблицы прерываний, в котором, соответственно, нас посылают по адресу `0x68 <__ctors_end>` - то есть
на инициализацию памяти и в итоге на `main`. Мораль: если не написать обрабочик прерывания, но включить прерывания
вообще и демаскировать конкретное прерывание, то контроллер сбросится и пойдёт выполнять свою программу сначала.

Если же мы опишем хотя бы один обработчик:

```c
ISR(INT1_vect)
{
	PORTB = 0xff;
}
```

То таблица векторов изменится:
```nasm
00000000 <__vectors>:
   0:	0c 94 34 00 	jmp	0x68	; 0x68 <__ctors_end>
   4:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
   8:	0c 94 51 00 	jmp	0xa2	; 0xa2 <__vector_2>
   c:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  10:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  14:	0c 94 46 00 	jmp	0x8c	; 0x8c <__bad_interrupt>
  ...
```

Здесь мы видим, что второй (третий, если считать нулевой - reset - тоже вектором прерывания) по счёту вектор отправит нас по некоему осмысленному адресу
`0xa2 <__vector_2>`.

По этому адресу окажется следующая программа:

```nasm
000000a2 <__vector_2>:
  a2:	1f 92       	push	r1
  a4:	0f 92       	push	r0
  a6:	0f b6       	in	r0, 0x3f	; 63
  a8:	0f 92       	push	r0
  aa:	11 24       	eor	r1, r1
  ac:	8f 93       	push	r24
  ae:	8f ef       	ldi	r24, 0xFF	; 255
  b0:	85 b9       	out	0x05, r24	; 5
  b2:	8f 91       	pop	r24
  b4:	0f 90       	pop	r0
  b6:	0f be       	out	0x3f, r0	; 63
  b8:	0f 90       	pop	r0
  ba:	1f 90       	pop	r1
  bc:	18 95       	reti
```

Она достаточно многословна, но главное в ней то, что посередине у неё ожидаемая запись `0xff` в пятый регистр (PORTB):

```nasm
  ae:	8f ef       	ldi	r24, 0xFF	; 255
  b0:	85 b9       	out	0x05, r24	; 5
```

А заканчивается она инструкцией `reti`, отправляющей процессор туда, откуда он пришёл.

## На почитать

+ [Справка](https://onlinedocs.microchip.com/pr/GUID-317042D4-BCCE-4065-BB05-AC4312DBC2C4-en-US-1/index.html) по библиотеке AVR-libc
+ Даташит на микроконтроллер, разделы [6.7. Reset and Interrupt Handling](http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/Atmel-7810-Automotive-Microcontrollers-ATmega328P_Datasheet.pdf), [11. Interrupts](http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/Atmel-7810-Automotive-Microcontrollers-ATmega328P_Datasheet.pdf) и [12. External Interrupts](http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/Atmel-7810-Automotive-Microcontrollers-ATmega328P_Datasheet.pdf).

[^1]: Векторные Санты и эльфы любезно предоставлены [Vecteezy](https://www.vecteezy.com/free-vector/santa-claus).
